\documentclass[dvipdfmx,uplatex]{jsarticle}

\title{知能情報工学実験演習Ⅰ\\コンピュータグラフィックスレポート}
\date{ }

% ソースコードを挿入するための設定
\usepackage{listings, jlisting}
\lstset{
	language={C},                   %言語の指定
	basicstyle={\ttfamily\small},        %書体の指定
	frame=single,                        %枠縁(leftline，topline，bottomline，lines，trBL，shadowbox, single)
	breaklines=true,                     %折り返し(自動改行)
	breakindent = 10pt,                  %自動改行後のインデント量(デフォルトでは20[pt]) 
	tabsize=2,                           %タブの大きさ
	captionpos=t,			            %キャプションの場所(t,b : "tb"ならば上下両方に記載)
	showstringspaces=false
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code} % キャプション名の指定

\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

\begin{document}
	\maketitle
	　\vspace{10cm} \\
	
	\begin{flushright}
		実験日\\
		第1回 2019年1月\ \ 7日\\
		第2回2019年1月21日\\
		第3回2019年1月28日\\
		 \vspace{1em}
		B-3班\\
		学生番号 : 17231006\\
		氏名 : 石田　日々輝\\
		\vspace{1em}
		レポート提出期限 : 2019年2月4日　14:00
	\end{flushright}

	\newpage
	\section{実験の目的}
		本演習では、第Ⅰ計算機室(研究棟6階E601)のLinux PC端末を使用して、以下のことを行う。
	\subsection{}
		3次元コンピュータグラフィックスの例として、レイトレーシング法(Ray Tracing, 光線追跡法)の実験を行う。実際に各種シューディング・モデルやレンダリング技法を試みる。具体的には、あらかじめ与えられた単なる隠面処理技法としてのレイトレーシングのプログラム(プリミティブは球のみ)をもとにして、(a)拡散反射によるシューディング、(b)環境光の付加、(c)鏡面反射光の追加、(d)複数光源、複数物体への拡張等の実験を行う。
	\subsection{}
		C++によるオブジェクト指向プログラミングの簡単な演習を行う。
		
	\section{原理と理論}
		3次元の物体を2次元のディスプレイに表示するために透視投影を行う。透視投影では、投影の中心を視点と呼ぶ。これは、仮想的な目の位置に当たる。また、注目する先の点を考え、これを参照視点と呼ぶ。視点と参照視点を結ぶ軸を視軸と呼ぶ。視軸に垂直で、かつ、参照視点を含む平面を投影面にし、これを視平面と呼ぶ。この視平面が仮想スクリーンにあたる。3次元空間内の物体(上)の点と視点とを結んだ線がし平面と交わる点が投影面である。また、それらの点を結ぶと物体の投影像が得られる。
		\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=]
			for すべてのピクセル(i, j)について {
				視点と(i, j)と通るレイrを定める;
				forすべての物体bについて
					if(レイrが物体bと交差する)
						視点からbまでの距離をbとともに記録する;
				最も近い交差物体b'を選びその輝度を(i, j)に出力する;
			}
		\end{lstlisting}
	\subsection{拡散反射光}
		ある環境において、観察者の目に届く光量(色)を決定するためにもいいられるモデルを照明モデルという。古典的な照明モデルでは、Lambertの余弦則「面への入射光の強さは入射光の余弦に比例し、反射する光の強さもこれに比例する。」を満たし、あらゆる方向に等しく反射すると考えられる光を考え、これを拡散反射光と呼ぶ。また、Lambertの余弦則を完全に満たす面を完全拡散面という。
		
		平行光線(無限遠の点光源)の場合、拡散反射光の強さは次のように表現される。
		\begin{eqnarray}
			I = k_dI_lcos\theta
		\end{eqnarray}
		\begin{eqnarray}
			(ただし、k_d: 拡散反射率; I_l: 入射光の強さ; \theta: 入射角) \nonumber
		\end{eqnarray}
		
	\subsection{環境光}
		拡散反射光だけでは、光源の反対側が真っ黒になるので、あらゆる場所、あらゆる方向にあると考えられる光である環境光を加える。
		\begin{eqnarray}
			I = k_aI_a + k_dI_l\cos\theta
		\end{eqnarray}
		\begin{eqnarray}
			(ただし、k_a: 環境反射率; I_a: 環境光の強さ; \theta: 入射角) \nonumber
		\end{eqnarray}
	\subsection{鏡面反射光}
		鏡面反射光は、反射の法則「反射光戦は入射面内にあり、入射角と反射角とは等しい。」に基づき、特定方向にのみ反射すると考えられる光である。
		
		鏡面反射光を加えると、
		\begin{eqnarray}
			I = k_aI_a + k_dI_l\cos\theta + k_sI_l\cos^{n}\alpha
		\end{eqnarray}
		\begin{eqnarray}
			(ただし、k_s: 鏡面反射率; \alpha_j: 反射角と視点方向とのずれ角) \nonumber
		\end{eqnarray}
			となる。一般にnが大きいほど、明るい部分が局所的になる。
		
		\subsection{複数光源・複数物体への拡張}
			\underline{光源を複数にすると : }
			各光源からの寄与の和を求めればよいから、m個の光源を考えたとき
		\begin{eqnarray}
			I = k_aI_a + k_d\sum_{j = 1}^{m}I_{l_{j}}\cos\theta_j + k_s\sum_{j = 1}^{m}I_{l_{j}}\cos^n\alpha_j
		\end{eqnarray}
			　となる。\\
			　\underline{物体を複数にすると : }
			それぞれのレイは、複数個の球と交差する可能性がある。一番手前にある(視点に近い)球を表示するには、レイと交差する球のち、最小の正値のtで交差する球の輝度を出力すれば良い。
		\section{方法}
			ディレクトリ ~noma/labo18aにある8個のファイル
		\begin{center}
			rtbase.h, rt00.h, vector.cc, object.cc, viewmgr.cc, ex00.cc, data00, Makefile 
		\end{center}
			を各自のディレクトリにコピーする。
		\subsection{ファイルの説明}
			演習全体を通して、数字が付いているファイル、すなわちrt00.h, ex00.cc, data00のみを01, 02, ...という形で書き換えていく。他のファイルはそのまま。
		\subsection{実行方法}
			\subsubsection{}
				まず、rt0n.h(nはその演習の番号)の別名をrtcurrent.hにするために
				\begin{center}
					ln -s rt0n.h rtcurrent.h
				\end{center}
				を実行する。また、これ以降も演習の番号が変わるごとに
				\begin{center}
					rm rtcurrent.h\\
					ln -s rt0n.h rtcurrent.h
				\end{center}
				を実行する。
			\subsubsection{}
				下記を実行すると、自動的にコンパイル・リンクが行われ、実行形式のex0nができる。
				\begin{center}
					make ex0n
				\end{center}
				以後の演習でも同様に、演習nに対してmake ex0nを実行する。
			\subsubsection{}
				data0nのデータを用いて結果の画像をファイルimage0n.pgmに入れるとすると
				\begin{center}
					./ex0n \textless\  data0n \textgreater \ image0n.pgm
				\end{center}
				を実行する。
			\subsubsection{}
				出来上がった画像を見る場合は
				\begin{center}
					display image0n.pgm
				\end{center}
				を実行する。\\
				また、マウスの右ボタンでメニューを開き、Save...を選ぶと、適当な画像フォーマットに変換することもできる。
			\newpage
			\section{演習}
				\subsection{演習1}
					\subsubsection{演習1概要}
						拡散反射光を考慮し、レイトレーシング法を用いて3次元の物体に単一の光を反射させ、2次元のディスプレイに表示させるプログラム(rt01.h, ex01.cc)とそのデータ(data01)をそれぞれCode1, Code2, Code3に示す。また出力画像(image01.pgm)を図1に示す。
					\subsubsection{演習1プログラム(rt01.h)}
						\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=rt01.h]
						//
						// rt01.h - [演習1] 用ヘッダファイル
						//	作者: 石田　日々輝; 日付: 2019/01/07
						// [注意] 以降の演習では，上記を適切に書き換えること
						//
						
						using namespace std;
						
						#include "rtbase.h"
						
						class RTHit;		// Hit(交点) クラスの(事前の)宣言
						
						//
						// 物体(球) クラス
						//
						class RTObject {
						private:
						// メンバ変数
							RTPoint cnt;	// 球の中心
							double rad;	// 球の半径
							double kd;      // 拡散反射率
						public:
						// メンバ関数
							RTObject(	// コンストラクタ
								const RTPoint& c,	// 中心
								double r,		// 半径
								double k              // 拡散反射率
								) : cnt(c), rad(r), kd(k) {}
						bool rayhit(	// 光線 r が物体に交差するか判定し，
									// 交差した場合は交点データを h に入れる
							const RTRay& r,	// 光線データ
							RTHit* h	// 交点データ(返値)
						);
						
							double g_kd(void) {
								return kd;
							}
						};
						
						//
						// 無限遠点光源クラス
						//
						class RTLSrc {
						private:
						//メンバ変数
							RTVec dir;    //光源の方向
							double it;    //光源の強さ
						public:
							//メンバ関数
							RTLSrc( //コンストラクタ
								const RTVec& d, //光源の方向
								double i        //光源の強さ
								) : dir(d), it(i) { dir.resize(); }
							const RTVec& g_dir(void) const { return dir; } // dirのアクセサ
							double g_it(void) const {return it; }          // itのアクセサ
						};
						
						//
						// Hit(交点) クラス
						//
						class RTHit {
						private:
						// メンバ変数
							double t;	// 交点での光線のパラメータ値
							RTObject* obj;	// 光線が交差した物体
							RTVec nor;	// 交点での単位法線ベクトル
							RTRay ref;	// 交点からの反射光線 (交点自身は ref.pnt)
						public:
						// メンバ関数
							unsigned char intensity(const RTLSrc& ls);	//ピクセルの輝度(0〜255)を返す
						// フレンド宣言
							friend bool RTObject::rayhit(const RTRay& r, RTHit* h);
						};
						\end{lstlisting}
					\subsubsection{演習1プログラム(ex01.cc)}
						\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=ex01.cc]
							//
							// ex01.cc - [演習1] プログラムファイル
							//	作者: 石田　日々輝; 日付: 2019/01/07
							// [注意] 以降の演習では，上記を適切に書き換えること
							//
							
							#include "rt01.h"
							#include <iostream>
							using namespace std;
							
							//
							// RTHit::intensity() - ピクセルの輝度(0〜255)を返す
							//
							unsigned char
							RTHit::intensity(const RTLSrc& ls)
							{
								double I = obj->g_kd() * ls.g_it() * nor.dotprod(ls.g_dir());
							
								if(I > 255){
									I = 255;
								}
								else if(I < 0){
									I = 0;
								}
								return I ; 
							}
							
							//
							// main() - [演習1] メインルーチン
							//
							int
							main()
							{
								RTPoint vp, vrp, cnt;
								RTVec dir;
								double angle, rad, kd, it;
								int ds;
							
							// ビューの設定 (標準入力からデータ入力)
								cin >> vp.c[0] >> vp.c[1] >> vp.c[2];	// 視点の入力
								cin >> vrp.c[0] >> vrp.c[1] >> vrp.c[2]; // 参照視点の入力
								cin >> angle >> ds;	// 視野角とピクセル数(各半分)の入力
								RTViewMgr view(vp, vrp, angle, ds);
							// 物体(球)データの設定 (標準入力からデータ入力)
								cin >> cnt.c[0] >> cnt.c[1] >> cnt.c[2]; // 球の中心の入力
								cin >> rad;                              // 球の半径の入力
								cin >> kd;                               // 拡散反射率の入力
								RTObject obj(cnt, rad, kd);
							//拡散反射率の設定
								cin >> dir.c[0] >> dir.c[1] >> dir.c[2];
								cin >> it;
								RTLSrc line(dir, it);
							// 各ピクセルの輝度の計算と標準出力への出力
								view.prnpgmhdr();	// PGMファイルのヘッダ出力
								RTRay ray;
								RTHit hit;
								for(int y = 2 * ds - 1; y >= 0; y--)
									for(int x = 0; x < 2 * ds; x++) {
										view.getray(x, y, &ray); // ピクセルへの光線を得る
										if(obj.rayhit(ray, &hit))
											cout << hit.intensity(line);
										else
											cout << static_cast<unsigned char>(0);
									}
							}
						\end{lstlisting}
					\newpage
					\subsubsection{演習1データ(data01)}
						\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=data01]
							10 10 10
							0 0 0
							20 300
							0 0 0 2 0.5
							1 0 0 600
						\end{lstlisting}
					\subsubsection{演習1出力画像(image01.pgm)}
						\begin{figure}[h]
							\centering
							\includegraphics[width=8cm]{/Users/isshi/Desktop/image01.eps}
							\caption{image01.pgm}
							\label{fig:3_4}
						\end{figure}
				
				\newpage
				\subsection{演習2}
					\subsubsection{演習2概要}
						演習1に加え、環境光を考慮したレイトレーシング法を用いて、3次元の物体を単一の光を反射させて2次元ディスプレイに表示させるプログラム(rt02.h, ex02.cc)とそのデータ(data02)をそれぞれCode4, Code5, Code6に示す。また、出力画像(image02.pgm)を図2に示す。
					\subsubsection{演習2プログラム(rt02.h)}
							\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=rt02.h]
								//
								// rt02.h - [演習2] 用ヘッダファイル
								//	作者: 石田　日々輝; 日付: 2019/01/07
								// [注意] 以降の演習では，上記を適切に書き換えること
								//
								
								using namespace std;
								
								#include "rtbase.h"
								
								class RTHit;		// Hit(交点) クラスの(事前の)宣言
								
								//
								// 物体(球) クラス
								//
								class RTObject {
								private:
								// メンバ変数
									RTPoint cnt;	// 球の中心
									double rad;	// 球の半径
									double kd;      // 拡散反射率
									double ka;	// 環境反射率
								public:
								// メンバ関数
									RTObject(	// コンストラクタ
										const RTPoint& c,	// 中心
										double r,		// 半径
										double k,              // 拡散反射率
										double k_a		// 環境反射率
										) : cnt(c), rad(r), kd(k) , ka(k_a) {}
									bool rayhit(	// 光線 r が物体に交差するか判定し，
									// 交差した場合は交点データを h に入れる
										const RTRay& r,	// 光線データ
										RTHit* h	// 交点データ(返値)
									);
								
									double g_kd(void) {
										return kd;
									}
									double g_ka(void) {
										return ka;
									}
								};
								
								//
								// 無限遠点光源クラス
								//
								class RTLSrc {
								private:
								//メンバ変数
									RTVec dir;    //光源の方向
									double it;    //光源の強さ
								public:
								//メンバ関数
								RTLSrc( //コンストラクタ
									const RTVec& d, //光源の方向
									double i        //光源の強さ
									) : dir(d), it(i) { dir.resize(); }
								const RTVec& g_dir(void) const { return dir; } // dirのアクセサ
								double g_it(void) const {return it; }          // itのアクセサ
								};
								
								//
								// Hit(交点) クラス
								//
								class RTHit {
								private:
								// メンバ変数
									double t;	// 交点での光線のパラメータ値
									RTObject* obj;	// 光線が交差した物体
									RTVec nor;	// 交点での単位法線ベクトル
									RTRay ref;	// 交点からの反射光線 (交点自身は ref.pnt)
								public:
								// メンバ関数
									// ピクセルの輝度(0〜255)を返す
									unsigned char intensity(const RTLSrc& ls, double ia);	
								// フレンド宣言
									friend bool RTObject::rayhit(const RTRay& r, RTHit* h);
								};
							\end{lstlisting}
						\newpage
						\subsubsection{演習2プログラム(ex02.cc)}
							\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=ex02.cc]
								//
								// ex02.cc - [演習2] プログラムファイル
								//	作者: 石田　日々輝; 日付: 2019/01/21
								// [注意] 以降の演習では，上記を適切に書き換えること
								//
								
								#include "rt02.h"
								#include <iostream>
								using namespace std;
								
								//
								// RTHit::intensity() - ピクセルの輝度(0〜255)を返す
								//
								unsigned char
								RTHit::intensity(const RTLSrc& ls, double ia)
								{
									double cos = nor.dotprod(ls.g_dir());
									double kaIa = obj->g_ka() * ia;
									if(cos < 0){
										if(kaIa > 255){
											return 255;
										}
										else{
											return kaIa;
										}
									}
									else{
										double I = obj->g_ka() * ia + obj->g_kd() * ls.g_it() * nor.dotprod(ls.g_dir());
										if(I > 255){
											I = 255;
										}
										return I;
									}
								}
								
								//
								// main() - [演習1] メインルーチン
								//
								int
								main()
								{
									RTPoint vp, vrp, cnt;
									RTVec dir;
									double angle, rad, kd, it, ka, ia;
									int ds;
								
								// ビューの設定 (標準入力からデータ入力)
									cin >> vp.c[0] >> vp.c[1] >> vp.c[2];	// 視点の入力
									cin >> vrp.c[0] >> vrp.c[1] >> vrp.c[2]; // 参照視点の入力
									cin >> angle >> ds;	// 視野角とピクセル数(各半分)の入力
									RTViewMgr view(vp, vrp, angle, ds);
								// 物体(球)データの設定 (標準入力からデータ入力)
									cin >> cnt.c[0] >> cnt.c[1] >> cnt.c[2]; // 球の中心の入力
									cin >> rad;                              // 球の半径の入力
									cin >> kd;                               // 拡散反射率の入力
									cin >> ka;				 // 環境反射率の入力
									RTObject obj(cnt, rad, kd, ka);
								//拡散反射率の設定
									cin >> dir.c[0] >> dir.c[1] >> dir.c[2];
									cin >> it;
									RTLSrc line(dir, it);
								// 環境光の強さの入力
									cin >> ia;
								//
								// 各ピクセルの輝度の計算と標準出力への出力
									view.prnpgmhdr();	// PGMファイルのヘッダ出力
									RTRay ray;
									RTHit hit;
									for(int y = 2 * ds - 1; y >= 0; y--)
										for(int x = 0; x < 2 * ds; x++) {
											view.getray(x, y, &ray); // ピクセルへの光線を得る
											if(obj.rayhit(ray, &hit))
												cout << hit.intensity(line, ia);
											else
												cout << static_cast<unsigned char>(0);
										}
								}
							\end{lstlisting}
						\subsubsection{演習2データ(data02)}
							\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=data02]
							10 10 10
							0 0 0
							20 300
							0 0 0 3 0.8 0.5
							0.8 0 0 450
							200
							\end{lstlisting}
							\newpage
						\subsubsection{演習2出力画像(image02.pgm)}
							\begin{figure}[h]
								\centering
								\includegraphics[width=8cm]{/Users/isshi/Desktop/programming/image02.eps}
								\caption{image02.pgm}
								\label{fig:3_4}
							\end{figure}
					\newpage
					\subsection{演習3}
						\subsubsection{演習3概要}
							演習1, 演習2に加え、鏡面反射光を考慮したレイトレーシング法を用いて、3次元の物体を単一の光を反射させて2次元ディスプレイに表示させるプログラム(rt03.h, ex03.cc)とそのデータ(data03)をそれぞれCode7, Code8, Code9に示す。また、出力画像(image03.pgm)を図3に示す。
						\subsubsection{演習3プログラム(rt03.h)}
							\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=rt03.h]
								/
								// rt03.h - [演習3] 用ヘッダファイル
								//	作者: 石田　日々輝; 日付: 2019/01/21
								// [注意] 以降の演習では，上記を適切に書き換えること
								//
								
								using namespace std;
								
								#include "rtbase.h"
								
								class RTHit;		// Hit(交点) クラスの(事前の)宣言
								
								//
								// 物体(球) クラス
								//
								class RTObject {
								private:
								// メンバ変数
									RTPoint cnt;	// 球の中心
									double rad;	// 球の半径
									double kd;      // 拡散反射率
									double ka;	// 環境反射率
									double ks;	// 鏡面反射率
									int n;	// 鏡面反射べき指数
								public:
								// メンバ関数
									RTObject(	// コンストラクタ
										const RTPoint& c,	// 中心
										double r,		// 半径
										double k_d,              // 拡散反射率
										double k_a,		// 環境反射率
										double k_s,		// 鏡面反射率
										int pown		// 鏡面反射べき指数
									) : cnt(c), rad(r), kd(k_d) , ka(k_a) , ks(k_s), n(pown) {}
								bool rayhit(	// 光線 r が物体に交差するか判定し，
								// 交差した場合は交点データを h に入れる
									const RTRay& r,	// 光線データ
									RTHit* h	// 交点データ(返値)
								);
								
									double g_kd(void) {
										return kd;
									}
									double g_ka(void) {
										return ka;
									}
									double g_ks(void) {
										return ks;
									}
									int g_n(void) {
										return n;
									}
								};
								
								//
								// 無限遠点光源クラス
								//
								class RTLSrc {
								private:
								//メンバ変数
									RTVec dir;    //光源の方向
									double it;    //光源の強さ
								public:
								//メンバ関数
									RTLSrc( //コンストラクタ
									const RTVec& d, //光源の方向
									double i        //光源の強さ
									) : dir(d), it(i) { dir.resize(); }
									const RTVec& g_dir(void) const { return dir; } // dirのアクセサ
									double g_it(void) const {return it; }          // itのアクセサ
								};
								
								//
								// Hit(交点) クラス
								//
								class RTHit {
								private:
								// メンバ変数
									double t;	// 交点での光線のパラメータ値
									RTObject* obj;	// 光線が交差した物体
									RTVec nor;	// 交点での単位法線ベクトル
									RTRay ref;	// 交点からの反射光線 (交点自身は ref.pnt)
								public:
								// メンバ関数
									// ピクセルの輝度(0〜255)を返す
									unsigned char intensity(const RTLSrc& ls, double ia);
								// フレンド宣言
									friend bool RTObject::rayhit(const RTRay& r, RTHit* h);
								};
							\end{lstlisting}
							\newpage
						\subsubsection{演習3プログラム(ex03.cc)}
							\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=ex03.cc]
								//
								// ex03.cc - [演習3] プログラムファイル
								//	作者: 石田　日々輝; 日付: 2019/01/21
								// [注意] 以降の演習では，上記を適切に書き換えること
								//
								
								#include "rt03.h"
								#include <iostream>
								using namespace std;
								
								//
								// RTHit::intensity() - ピクセルの輝度(0〜255)を返す
								//
								unsigned char
								RTHit::intensity(const RTLSrc& ls, double ia)
								{
									double cos = nor.dotprod(ls.g_dir());
									double kaIa = obj->g_ka() * ia;
									double cosa = ref.vec.dotprod(ls.g_dir());
									double kaIa_KdIlcos  = kaIa + obj->g_kd() * ls.g_it() * nor.dotprod(ls.g_dir());
									double kdIlcos = obj->g_kd() * ls.g_it() * nor.dotprod(ls.g_dir());
									double I, ksIlcosna, cosna;
									if(cos < 0){
										if(kaIa > 255){
											return 255;
										}
										else{
											return kaIa;
										}
									}
								
									else if(cosa < 0){
										if(kaIa_KdIlcos > 255){
											return 255;
										}
										else{
											return kaIa_KdIlcos;
										}
									}
									
									else{
										cosna = 1;
										for(int i = 0; i < obj->g_n(); i++){
											cosna = cosna * cosa;
										} 
										double I = obj->g_ka() * ia + 
										obj->g_kd() * ls.g_it() * nor.dotprod(ls.g_dir()) + 
										obj->g_ks() * ls.g_it() * cosna;
										if(I > 255){
											return 255;
										}
										else{
											return I;
										}
									}
								}
								
								//
								// main() - [演習3] メインルーチン
								//
								int
								main()
								{
									RTPoint vp, vrp, cnt;
									RTVec dir;
									double angle, rad, kd, it, ka, ia, ks;
									int ds, n;
								
								// ビューの設定 (標準入力からデータ入力)
									cin >> vp.c[0] >> vp.c[1] >> vp.c[2];	// 視点の入力
									cin >> vrp.c[0] >> vrp.c[1] >> vrp.c[2]; // 参照視点の入力
									cin >> angle >> ds;	// 視野角とピクセル数(各半分)の入力
									RTViewMgr view(vp, vrp, angle, ds);
								// 物体(球)データの設定 (標準入力からデータ入力)
									cin >> cnt.c[0] >> cnt.c[1] >> cnt.c[2]; // 球の中心の入力
									cin >> rad;                              // 球の半径の入力
									cin >> kd;                               // 拡散反射率の入力
									cin >> ka;				 // 環境反射率の入力
									cin >> ks;				 // 鏡面反射率の入力
									cin >> n;				 // 鏡面反射べき指数の入力
									RTObject obj(cnt, rad, kd, ka, ks, n);
								//拡散反射率の設定
									cin >> dir.c[0] >> dir.c[1] >> dir.c[2];
									cin >> it;
									RTLSrc line(dir, it);
								// 環境光の強さの入力
									cin >> ia;
								//
								// 各ピクセルの輝度の計算と標準出力への出力
									view.prnpgmhdr();	// PGMファイルのヘッダ出力
									RTRay ray;
									RTHit hit;
									for(int y = 2 * ds - 1; y >= 0; y--)
										for(int x = 0; x < 2 * ds; x++) {
											view.getray(x, y, &ray); // ピクセルへの光線を得る
											if(obj.rayhit(ray, &hit))
												cout << hit.intensity(line, ia);
											else
												cout << static_cast<unsigned char>(0);
										}
								}
							\end{lstlisting}
							\newpage
						\subsubsection{演習3データ(data03)}
							\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=data03]
							10 0 0
							0 0 0
							20 300
							0 0 0 2 0.4 0.4 0.6 20
							0 1 1 400
							100
							\end{lstlisting}
						\subsubsection{演習3出力画像(image03.pgm)}
							\begin{figure}[h]
								\centering
								\includegraphics[width=8cm]{/Users/isshi/Desktop/programming/image03.eps}
								\caption{image03.pgm}
								\label{fig:3_4}
							\end{figure}
						\newpage
					\subsection{演習4}
						\subsubsection{演習4概要}
							複数光源、複数物体に拡張し、演習1, 演習2, 演習3を考慮したレイトレーシング法を用いて、3次元の物体を単一の光を反射させて2次元ディスプレイに表示させるプログラム(rt04.h, ex04.cc)とそのデータ(data04)をそれぞれCode10, Code11, Code12に示す。また、出力画像(image04.pgm)を図4に示す。
						\subsubsection{演習4プログラム(rt04.h)}
							\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=rt04.h]
								//
								// rt04.h - [演習4] 用ヘッダファイル
								//	作者: 石田　日々輝; 日付: 2019/01/28
								// [注意] 以降の演習では，上記を適切に書き換えること
								//
								
								using namespace std;
								
								#include "rtbase.h"
								#include <list>
								
								class RTHit;		// Hit(交点) クラスの(事前の)宣言
								
								//
								// 物体(球) クラス
								//
								class RTObject {
								private:
								// メンバ変数
									RTPoint cnt;	// 球の中心
									double rad;	// 球の半径
									double kd;      // 拡散反射率
									double ka;	// 環境反射率
									double ks;	// 鏡面反射率
									int n;	// 鏡面反射べき指数
								public:
								// メンバ関数
									RTObject(	// コンストラクタ
										const RTPoint& c,	// 中心
										double r,		// 半径
										double k_d,              // 拡散反射率
										double k_a,		// 環境反射率
										double k_s,		// 鏡面反射率
										int pown		// 鏡面反射べき指数
										) : cnt(c), rad(r), kd(k_d) , ka(k_a) , ks(k_s), n(pown) {}
								bool rayhit(	// 光線 r が物体に交差するか判定し，
								// 交差した場合は交点データを h に入れる
									const RTRay& r,	// 光線データ
									RTHit* h	// 交点データ(返値)
								);
								
									double g_kd(void) {
										return kd;
									}
									double g_ka(void) {
										return ka;
									}
									double g_ks(void) {
										return ks;
									}
									int g_n(void) {
										return n;
									}
									
								};
								
								//
								// 無限遠点光源クラス
								//
								class RTLSrc {
								private:
								//メンバ変数
									RTVec dir;    //光源の方向
									double it;    //光源の強さ
								public:
								//メンバ関数
									RTLSrc( //コンストラクタ
										const RTVec& d, //光源の方向
										double i        //光源の強さ
									) : dir(d), it(i) { dir.resize(); }
									const RTVec& g_dir(void) const { return dir; } // dirのアクセサ
									double g_it(void) const {return it; }          // itのアクセサ
								};
								
								//
								// Hit(交点) クラス
								//
								class RTHit {
								private:
								// メンバ変数
									double t;	// 交点での光線のパラメータ値
									RTObject* obj;	// 光線が交差した物体
									RTVec nor;	// 交点での単位法線ベクトル
									RTRay ref;	// 交点からの反射光線 (交点自身は ref.pnt)
								public:
								// メンバ関数
									unsigned char intensity(const list<RTLSrc*>& lslist, double ia);	// ピクセルの輝度(0〜255)を返す
								// フレンド宣言
									friend bool RTObject::rayhit(const RTRay& r, RTHit* h);
								//プライベートメンバ変数tの値を読み出すアクセサ
									double g_t(void){
										return t;
									}
								};
							\end{lstlisting}
							\newpage
						\subsubsection{演習4プログラム(ex04.cc)}
							\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=ex04.cc]
								//
								// ex04.cc - [演習4] プログラムファイル
								//	作者: 石田　日々輝; 日付: 2019/01/28
								// [注意] 以降の演習では，上記を適切に書き換えること
								//
								
								#include "rt04.h"
								#include <iostream>
								using namespace std;
								//
								// RTHit::intensity() - ピクセルの輝度(0〜255)を返す
								//
								unsigned char
								RTHit::intensity(const list<RTLSrc*>& lslist, double ia){
									int i;
									double t = 0;
									double cos, num1, num2, cosa, cosna;
									for(RTLSrc* ls: lslist){
										cos = nor.dotprod(ls->g_dir());
										num1 = obj->g_ka() * ia;
										if(cos < 0){
											if(num1 > 255){
												num2 = 255;
											}
											else{
												num2 = obj->g_ka() * ia;
											}
										}
										else {
											cosa = ref.vec.dotprod(ls->g_dir());
											num2 = num1 + obj->g_kd() * ls->g_it() * nor.dotprod(ls->g_dir()); 
											if(cosa < 0){
												if(num2 > 255){
													num2 = 255;
												}
											}	
											else{
												cosna = 1;
												for(int i = 0; i < obj->g_n(); i++){
													cosna = cosna * cosa;
												} 
												num2 = num2 + obj->g_ks() * ls->g_it() * cosna;
												if(num2 > 255){
													num2 = 255;
												}
											}	
										}
										t = t + num2;
									}	
									if(t > 255){
										return 255;
									}
									else{
										return t;
									}
								}
								
								//
								// main() - [演習4] メインルーチン
								//
								int
								main()
								{
									RTPoint vp, vrp, cnt;
									RTVec dir;
									double angle, rad, kd, it, ka, ia, ks;
									int ds, n, i, obj_num, dir_num;
									list<RTLSrc*> line;
									list<RTObject*> obj;
								
								// ビューの設定 (標準入力からデータ入力)
									cin >> vp.c[0] >> vp.c[1] >> vp.c[2];	// 視点の入力
									cin >> vrp.c[0] >> vrp.c[1] >> vrp.c[2]; // 参照視点の入力
									cin >> angle >> ds;	// 視野角とピクセル数(各半分)の入力
									RTViewMgr view(vp, vrp, angle, ds);
								// 物体(球)データの設定 (標準入力からデータ入力)
									cin >> obj_num;				 //球の数を入力
									for(i = 0; i < obj_num; i++){
										cin >> cnt.c[0] >> cnt.c[1] >> cnt.c[2];
										//cin >> cnt.c[0] >> cnt.c[1] >> cnt.c[2]; // 球の中心の入力
										cin >> rad;                              // 球の半径の入力
										cin >> kd;                               // 拡散反射率の入力
										cin >> ka;				 // 環境反射率の入力
										cin >> ks;				 // 鏡面反射率の入力
										cin >> n;				 // 鏡面反射べき指数の入力
										obj.push_front(new RTObject(cnt, rad, kd, ka, ks, n));
									}
								//環境光の強さ
									cin >> ia;
								//拡散反射率の設定
									cin >> dir_num;
									for(i = 0; i < dir_num; i++){
										cin >> dir.c[0] >> dir.c[1] >> dir.c[2];
										cin >> it;
										line.push_front(new RTLSrc(dir, it));
									}
								//
								// 各ピクセルの輝度の計算と標準出力への出力
									view.prnpgmhdr();	// PGMファイルのヘッダ出力
									int hit_min_flag = 0;
									RTRay ray;
									RTHit hit;
									RTHit hit_min;
									for(int y = 2 * ds - 1; y >= 0; y--){
										for(int x = 0; x < 2 * ds; x++) {
											double mint = 5000;
											for(RTObject* o: obj){
												view.getray(x, y, &ray); // ピクセルへの光線を得る
												if(o->rayhit(ray, &hit) && hit.g_t() < mint){
													mint = hit.g_t();
													hit_min = hit;
													hit_min_flag = 1;
												}
											}
								//if(obj.rayhit(ray, &hit))
											if(hit_min_flag == 1){
												cout << hit_min.intensity(line, ia);
											}
											else {
												cout << static_cast<unsigned char>(0);
											}
											hit_min_flag = 0;
										}
									}
								}
							\end{lstlisting}
						\subsubsection{演習4データ(data04)}
							\begin{lstlisting}[basicstyle=\ttfamily\footnotesize, frame=single,caption=data04]
								10 10 10
								0 0 0
								20 300
								2
								0 0 0
								4 0.4 0.4 0.6 40
								5 7 5
								1 0.4 0.4 0.6 20
								100
								3
								0 0 10 150 
								0 10 0 150
								10 0 0 150
							\end{lstlisting}
							\newpage
						\subsubsection{演習4出力画像(image04.pgm)}
							\begin{figure}[h]
								\centering
								\includegraphics[width=8cm]{/Users/isshi/Desktop/programming/image04.eps}
								\caption{image04.pgm}
								\label{fig:3_4}
							\end{figure}
				\section{工夫した点，苦心した点}
					\subsection{工夫した点}
					・メンバ変数の宣言時や、データ入力時にコメントをつけて、変数が何を指すのか出来るだけ明示した点
					
					・原理で用いた式中の数式を変数名に用いることで、unsigned char　RTHit::intensity()関数内での計算式をわかりやすくした点
					
					・適度に改行を入れ、全体的に見やすくした点
					\subsection{苦心した点}
					・C++に触れたのは初めてだったので、unsigned char　RTHit::intensity()などの独特な記法に馴染むのが難しかった点
					
					・演習4が何をすれば良いか説明を受けても全くわからず、何度も教えてもらいながら完成させた点。
					
					・研究棟の演習室でしか作業できないため、演習時間内に終わらなかった場合、作業が自宅で出来なかった点。
					\newpage
				\section{考察}
					\subsection{演習1考察}
						図1を見るとわかるように、拡散反射光のみを考慮に入れた場合は光が当たらない場所は真っ暗な状態になる。
						また、Lambertの余弦則から「面への入射光の強さは入射光の余弦に比例し、反射する光の強さもこれに比例する」ので光が直接当たる部分が一番明るくなり、その点から離れるほど光量が少なくなる。以上のことが、図1から確認することができるため、この演習は目的を達成することができたと言える。
				　	\subsection{演習2考察}
				　		拡散反射光に続き、環境光も考慮した場合、周りに壁等の障害物があると光が反射し、実際には光が直接当たっていない場所も明るくなる。そのことが図2から確認できるため、この演習は目的を達成することができたと言える。
				　	\subsection{演習3考察}
				　		拡散反射光と環境光に、さらに鏡面反射光を考慮した場合、光を反射する(明るい)部分が局所的になる。
				　		図1, 図2と図3を比べるとわかるように、光を反射する面が図3では明らかに小さいことがわかる。従ってこの演習は目的を達成できたと言える。
				　		演習3では鏡面反射べき指数を20としたが、この値を大きくするまたは小さくすることで、反射面の大きさを調節できる。
				　	\subsection{演習4考察}
				　		本演習では光源を3つ、物体を2つに拡張した。物体を増やすとレイが複数物体を交差することが考えられ、式が複雑になる。
				　		図4を見てわかる通り、光源数が3つと確認でき、また物体も2つになっていることが確認できる。また、全面に来る球の表示も正常に行われており、この演習は目的を達成することができたと言える。
\end{document}